%% ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
%% Appendix : Abschlusserklärung
%% ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\chapter*{Erklärung}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Erklärung}
\ihead[]{Erklärung}
\foreignlanguage{ngerman}
{
Die vorliegende Arbeit habe ich selbstständig ohne Benutzung anderer als der
angegebenen Quellen angefertigt. Alle Stellen, die wörtlich oder sinngemäß
aus veröffentlichten Quellen entnommen wurden, sind als solche
kenntlich gemacht. Die Arbeit ist in gleicher oder ähnlicher Form oder
auszugsweise im Rahmen einer oder anderer Prüfungen noch nicht vorgelegt
worden.
}
\\[2cm]
\ort, den \abgabedatum \hfill \namedesautors
